林兆彬：1999 年殺市政局，2019 年殺區議會？

眾所周知，今年 11 月尾將會舉行四年一度的區議會換屆選舉，究竟選舉能否如期進行，成為了最近的熱話。

面對著如火如荼的反送中運動，建制派區議員謝偉俊率先在今年 8 月尾提出，因為騷亂未平，建議政府延後區議會選舉。「西環契仔」謝偉俊當然不是「隨口噏」，而是為了衝出來試水溫，反映了中聯辦某一派的盤算。謝偉俊的言論一出，社會上的反應不算太大。

9 月 25 日，《香港 01》刊登了一篇名為〈押後區選只是都市傳說？消息：法例難行、政治難闖〉的政情報導，文中提到：「有掌握政府脈搏的建制派消息人士指，押後區議會選舉的可能性極低，撇除政治上會有極大動盪，法律上亦具相當難度。」嘗試為「押後區選」的說法降溫。

有趣的是，9 月 28 日《明報》報導建制派立法會議員於 9 月 27 日約見特首林鄭月娥，林鄭稱為保選舉公平公正，正研究不同應對方案，包括押後選舉，亦不排除取消該區選舉，甚至是取消所屬區議會其他選區選舉。林鄭放風，說明了押後或取消區選並非「都市傳說」，亦不是謝偉俊的「隨口噏」。

於今時今日荒謬的香港，為了對付政敵，威權政府什麼事情都做得出。押後或取消區議會選舉，的確有可能發生，不是開玩笑。回顧歷史，1999 年，時任行政長官董建華以「市政服務改革」為理由，解散市政局和區域市政局，廢除了香港三級議會中的第二級議會，重創香港的代議式民主，以及民主派的實力。

末屆市政局議員、民建聯鍾樹根於 2016 年接受《大學線》訪問時坦言，當年不得不支持政府做法，「當你對手比你強太多，你寧願跟他同歸於盡，政治就是如此。」當年市政局的民選議席多由民主黨奪得，所以董建華殺局的陰謀，是為了削弱民主派的生存空間，令民主派失去了資源和議政舞台，以及從政的階梯。這與近年 DQ 立法會議員，有異曲同工之妙。

市政局和區域市政局的權力，比現時區議會大得多，前兩者所訂立的政策，政府部門必須執行，而後者只是諮詢架構。不過，林鄭月娥和建制派仍考慮押後區議會選舉，原因與鍾樹根分析 1999 年殺局的原因類似 —「當你對手比你強太多，你寧願跟他同歸於盡」。

反送中運動增加了民主派於區議會選舉的勝算，區議會選舉是一場公投，是一場有代表性的「政府信任度」民意調查，無論民主派在區議會選舉小勝或大勝也好，都等於摑了政府和警察一巴。還未計未來的立法會和特首選委席位，於短期之內，當民主派在 11 月區議會獲得更多資源和議政舞台，就會令反送中運動的士氣大增，「止暴制亂」將會更難，這是政府最憂慮的地方。

《區議會條例》規定特首最多可以把區議會選舉投票日押後 14 天，但這做法只會激發更多選民走出來投票，所以筆者估計如果政府要押後選舉的話，必定是數以月計，等待局勢穩定或對建制派有利之後才舉行，因為區議會與立法會不同，只是諮詢架構，不會影響政府的財政運作和法律的制訂。

究竟怎樣做到長期押後選舉？一個可能性是引用《緊急法》，但筆者認為機會不大，因為這把尚方寶劍不能亂用，一出就等同宣布香港進入緊急狀況，會刺激到外資，帶來經濟動盪。

因此，更大可能性是，政府將會隨意曲解法律，然後宣布暫停舉辦區議會選舉，直至另行通知為止。不用驚訝，這一招不是沒有試過，港視電視發牌、DQ 立法會選舉候選人、高鐵割地兩檢等等，政府不怕市民提出司法覆核，因為一打官司就數以年計，就算官司輸了，律師費也是納稅人支付。到時候，已經達到目的了。

2029呢？

殺香港人

2019已經殺緊

正式屠殺想要民主自由既香港人

取消區選, 到時就一大訴求, 解散政府, 香港獨立

Push

英治留低 三層議會
mola mola